### 巴巴罗萨与帝国内政（12）

#### The End of the Byzantine Alliance and the Rapprochement with Hungary 神圣罗马帝国-拜占庭同盟的终结和与匈牙利的和解

巴巴罗萨与贝阿特丽丝于1156年结婚，这终结了神罗与拜占庭之间的同盟，虽然直到1155年8月他还在派遣维巴尔德前往君士坦丁堡希望维系这一同盟。一般认为，巴巴罗萨在得知拜占庭利用据说在安科纳从帝国大法官那里秘密获得的信件占领阿普利亚之后，就已经决定要和贝阿特丽丝结婚，但很可能直到1155年9月他决定对米兰进行报复时，才认识到勃艮第在军事同盟上的价值。 皇帝于1156年6月中旬在维尔茨堡举行婚礼时，德意志人还不知道西西里的威廉已经于5月28日在布林迪西击败了拜占庭和阿普利亚叛军。奥托解释道，虽然他的侄子讨厌威廉，“巴巴罗萨显然不想他的帝国边境盘踞着残暴的罗杰，但要是把他们换成希腊人，他也不愿意”，他要求参加他婚礼的诸侯在维尔茨堡宣誓反击拜占庭在阿普利亚的军事行动。当威廉取胜的消息传回德意志后不久，巴巴罗萨就又反悔了。【胡子王：两个我都讨厌，谁赢了我打谁】他解除了诸侯们先前的誓言，他们于1157年3月24日的棕枝主日（Palm Sunday）在富尔达达成协议，转而开始着手准备对米兰的战役，并于1158年6月7日的五旬节（pentecost）前夜在乌尔姆集结。皇帝将这一决定转告了之前没有在富尔达参加集会的奥托和维巴尔德，召集他们也一同参加。关于这个计划的改变，最有趣的地方其实是揭示了巴巴罗萨比起诺曼人其实更加反感希腊人，这也有助于解释为什么他之后还能在12世纪80年代决定与威廉二世结盟。

1156年7月，皇帝终于在纽伦堡接见了6月陪同维巴尔德一同从君士坦丁堡归来的希腊人使节，他们在维尔茨堡婚礼时就一直在萨尔茨堡等候。 巴巴罗萨的婚姻使得他们希望促成的联姻破产，但使节还是希望能够说服神圣罗马帝国与他们联合进攻匈牙利，以报复匈牙利军队最近对拜占庭的劫掠，而且曼努埃尔一世的盟友，匈牙利的王位宣称者鲍里斯也在这场战斗中被杀。 巴巴罗萨告知拜占庭使节，在1156年9月这个时候他没空对匈牙利发动院长，但他还是派了自己的宫廷牧师斯蒂芬去了解曼努埃尔的详细意愿。派遣这样一个并不出名的牧师，而不是像哈维尔贝格的安塞姆或是维巴尔德那样的使节，这也表明了两个帝国之间关系趋于冷淡。

曼努埃尔与匈牙利国王盖萨二世于1156年9月议和，1157年7月，巴巴罗萨派遣布拉格主教丹尼尔去觐见匈牙利国王。盖萨同意向巴巴罗萨提供500名“萨拉森人（Saracens）”【我寻思这是匈牙利从拜占庭手上缴获的穆斯林战俘吗？匈牙利不产这个吧……】加入对米兰的作战——根据拉赫温的说法，在1158年有600名匈牙利的弓箭手跟随巴巴罗萨的大军一同翻越了阿尔卑斯山，但他们大概都是基督徒。皇帝派遣丹尼尔去匈牙利可能也是为国王的弟弟伊斯特万四世求情。据拉赫温所说，盖萨怀疑伊斯特万对他的王位图谋不轨，于是逮捕了他的一些家庭成员，但伊斯特万很有可能是被诬陷的。伊斯特万担心自己的生命受到威胁，便逃到了巴巴罗萨的宫廷，声称自己是无辜的。 巴巴罗萨相信他，于是派遣了一位主教（大概就是布拉格主教丹尼尔）去匈牙利请求恢复伊斯特万的名誉与地位。1158年1月，盖萨的使节抵达了雷根斯堡参加集会，在这场集会上，巴巴罗萨不仅驳回了对伊斯特万的所有指控，同时还册封了波西米亚的弗拉迪斯拉夫二世成为国王。拉赫温记载，uan各地意识到，要想解决这场争端，必须要么将匈牙利分而治之，要么倾力支持对立双方中的一位。于是巴巴罗萨决定推迟裁决，这实际上是站到了盖萨一边。匈牙利使节为巴巴罗萨带来了价值近千镑的礼物，然后又带着巴巴罗萨对和平的许诺以及价值相当的礼物回到了他们的国王那里。与此同时，巴巴罗萨也答应了伊斯特万的请求，允许他经威尼斯前往君士坦丁堡并在那里迎娶了一位希腊人妻子。巴巴罗萨之所以寻求与盖萨和解，是因为他需要匈牙利作为缓冲区来抵御拜占庭在巴尔干地区的扩张。

当丹尼尔主教正在与盖萨谈判时，1157年8月4日，巴巴罗萨开始了他的第一次波兰战役。他命令维巴尔德去沃尔姆斯与希腊人使节会面并谈判，后者奉命在沃尔姆斯等待皇帝从波兰回来。9月初，巴巴罗萨将波兰远征的胜利结果通知了维巴尔德，并指示他在9月28日大天使圣米迦勒节（eve of the feast St. Michael the Archangel）的前夜来到维尔茨堡，与希腊人的使节进行谈判。

谈判最初进行得很不顺利。拉赫温认为，希腊人的态度过于傲慢，导致巴巴罗萨感觉到自己被冒犯了，如果不是他强忍着自己的真情实感，宫廷中在场的一些成员可能会忍不住给希腊人使节一些过于直白，不太外交辞令的回应。【可能是忍不住想动手打人了吧】希腊人使节最终“通过他们多次的恳求和眼泪”成功地安抚了皇帝的情绪；他们保证，今后“在向他致意时，一定会表达对罗马人之王和世界统治者【the ruler over the City and the world，胡子王你还真是中二啊】相称的敬意。”每当这两个帝国关系变得紧张时，矛盾的焦点始终都是两位皇帝对罗马帝国头衔的争夺。而拜占庭使团明面上的目的是伊琳娜皇后在其丈夫曼努埃尔的支持下，要求她的外甥罗滕堡的腓特烈在外交官的见证下被赐剑正式册封为骑士。鉴于拜占庭对匈牙利王位宣称者鲍里斯的支持，她的这一干预其实别有深意。这个仪式其实是暗示年轻的腓特烈，他能够从希腊人亲戚那里得到“许多华丽的礼物”，却被巴巴罗萨剥夺了继承其父亲王位的权利。难怪巴巴罗萨会大发雷霆。【胡子王：你们要死啊，手都伸到我家后院来了？】

这次皇帝没有派一个不知名的牧师，而是派了他经验最丰富的外交官维巴尔德。1158年春，这位修道士还是无法让两大帝国之间达成和平协议，而且与此同时，在教宗阿德里安四世的调停下，曼努埃尔倒是与西西里的威廉一世达成了和平协议，并且很有可能共同对付巴巴罗萨。1158年7月19日，维巴尔德在返回的路上于比托拉（Bitolj，今位于马其顿共和国境内）去世；根据巴巴罗萨的命令，后来他的遗体被挖出来运回斯塔沃洛重新安葬。此时两大帝国之间的关系已经非常糟糕了，以至于1159年1月或2月到达意大利的希腊人使节甚至担心自己会因为维巴尔德的死而受到指责，所以不得不小心行事。 不过，拉赫温在总结巴巴罗萨的事迹时，对帝国与拜占庭的关系还是做了进一步的说明。“他为了寻求君士坦丁堡的曼努埃尔皇帝的友谊，称自己不是罗马的皇帝，而是新罗马的皇帝——就像他的许多先辈们一样，称自己是罗马人民的皇帝。”

1157年9月底10月初，巴巴罗萨在维尔茨堡会见希腊人使节后，便启程前往贝桑松，接受勃艮第地区臣民的致意，并加入了他的新任宫相达塞尔的雷纳德与教宗的宫相，枢机主教罗兰之间戏剧性的对抗。巴巴罗萨认为枢机主教罗兰在贝桑松侮辱了他，以至于在之后的18年里，他始终不愿承认罗兰成为新任教宗亚历山大三世。
